PHẦN KẾT

“Di ơi, mấy cái tách này để ở đâu?” Wendy lôi tách trà trong thùng các tông ra hỏi.

“À, cứ đặt trên giá cạnh tủ lạnh là được ạ, phiền chị quá.”

Sáng Chủ nhật 12 tháng Bảy, Wendy phụ Di chuyển nhà, còn nhờ cả chú họ là thám tử Mạc đến giúp một tay. Ông ta lái xe tải cỡ nhỏ, chở những thùng đồ đạc linh tinh Di đã đóng sẵn, bê giúp đống thùng các tông lên tầng bốn rồi cáo lui trước do bận việc.

Wendy ở lại, bận rộn với việc dỡ thùng, sắp xếp đồ đạc, luôn miệng tấm tắc khen nhà mới của Di, rằng nhìn bên ngoài rõ ràng là một đường lâu cũ nát, thế mà phòng ốc bên trong sáng sủa sạch sẽ, lại còn bày biện gọn gàng ngăn nắp. Mấy ngày trước, lần đầu bước chân vào căn hộ này, Di cũng kinh ngạc y hệt. Nội thất cơ bản đều có đủ, bàn ghế phủ vải trắng, rõ ràng không có ai ở nhưng sàn nhà, phòng tắm khá sạch sẽ. Các thiết bị điện gia dụng và đồ đạc cần thiết đều có sẵn, cô đỡ phải khuân giá đựng, giường với tủ quần áo sang nữa. Mấy món đồ cũ bán cũng chẳng được mấy đồng, Di quyết định tặng cho hàng xóm nào cần, coi như quà chia tay.

Di hơi luyến tiếc nơi ở cũ, nhưng cũng biết đây là cơ hội để bắt đầu cuộc sống mới. Báo chí đưa tin sau khi Nam bị bắt, đã có vài nữ sinh bị hại ra mặt làm chứng, khiến gã phải chịu trách nhiệm hình sự khá nặng. Di không hứng thú tiếp tục theo dõi diễn biến sự việc, cô quyết định quên đi quá khứ, tiến bước tới tương lai, sống thật tốt thay phần bố mẹ và em gái.

“Xem ra vị khách thuê trước rất ưa sạch sẽ!” Wendy trầm trồ khi thăm nhà bếp. “Di này, em may mắn quá đi mất. Tuy không có thang máy, nhưng thời buổi bây giờ tìm được căn hộ tốt thế này trong nội thành không dễ đâu.”

Di chỉ cười không đáp, cũng không giải thích rằng trước kia dù không ai ở đây nhưng vẫn luôn có người dọn dẹp. Sáng hôm qua, Di vừa mua thêm ít đồ dùng hằng ngày mang đến nhà mới thì lại tình cờ gặp chị Hương.

“A, cô Di, chào buổi sáng.” Giống như lần đầu gặp gỡ, chị Hương đi từ cầu thang xuống đường đúng lúc Di đang chuẩn bị lên tầng.

“Chào chị. Chị Hương vừa quét dọn xong à? Dọn nhiều phòng như thế, vất vả cho chị quá.”

“Ừ.” Chị Hương cười. “Nhưng sau này không cần dọn tầng bốn nữa, tiết kiệm ối thời gian.”

Vậy là Nem đã cho chị biết Di dọn vào đây ở rồi. Di vẫn nhớ như in lần thứ hai gặp chị Hương, hôm ấy cô ngủ lại nhà Nem đến sáng mới rời đi, bây giờ còn sống ở tầng bốn nữa, ai nhìn vào cũng sẽ hiểu lầm quan hệ giữa hai người.

“Ấy, đừng hiểu lầm nhé, em và Nem…”

“Tôi biết mà, cô cũng là khách hàng của Nem chứ gì?” Chị Hương cười hớn hở. “Cậu ấy bề ngoài lạnh lùng xa lánh, thực chất con người rất nhân hậu.”

“Cũng là khách hàng?” Di bắt được trọng điểm. “Chị nợ tiền thuê Nem điều tra nên mới làm việc không công cho anh ta sao?”

“Làm việc không công?” Chị Hương lộ vẻ khó hiểu. “Đâu có, ngược lại chứ, cậu ta còn không nhận phần thù lao mình đáng được nhận…”

Đang nói dở, chị chợt im bặt, ngó nghiêng xung quanh một hồi, xác nhận không có ai khác trên đường mới thì thầm, “Di này, cô là bạn của Nem, cậu ấy còn cho cô ở lại đây nữa nên tôi nghĩ nói cho cô biết cũng không sao. Nem ấy à, rõ ràng được hưởng thù lao 10 triệu, cuối cùng lại không lấy một xu, chia hết cho tôi và các khách hàng khác. Cô xem, trên đời làm gì có chàng trai nào vừa tốt bụng vừa hào hiệp như vậy?”

“10… 10 triệu!” Chẳng ngờ chị Hương lắm tiền thế, Di sửng sốt không thốt nên lời.

“Hì, không phải là tiền của tôi cả đâu.” Nhận thấy ánh mắt Di, chị Hương cười xòa. “Đằng nào cũng mào đầu rồi, để kể thêm cho trót. Tôi sống tại một tòa nhà cũ có tuổi đời năm mươi năm ở Thượng Hoàn, hàng xóm chủ yếu là người cao tuổi. Vì chính phủ ra lệnh sửa chữa mặt tường ngoài tòa nhà, hơn hai mươi hộ chúng tôi góp tiền thuê một công ty tư vấn về giúp lên kế hoạch tổng thể. Cuối cùng, một đám già đầu chúng tôi bị ăn quả lừa, chi phí ban đầu hơn 1 triệu tăng vọt lên thành 10 triệu. Một phần lỗi cũng do chúng tôi chưa tìm hiểu cặn kẽ trước khi kí hợp đồng, nhưng gã gian thương trời đánh này rõ ràng đã âm mưu từ trước, đến cả tiền mua quan tài của chúng tôi cũng dám cướp mất. Về sau, tôi vô tình kể với Nem, cậu ấy bèn bày mưu tính kế bắt gã gian thương bồi thường tận 20 triệu. Suốt bốn năm làm giúp việc ở đây, tôi cứ tưởng cậu ấy là dân SOHO* kiếm tiền bằng cách viết phần mềm di động… Chúng tôi vốn chỉ muốn lấy lại tiền gốc, phần thừa coi như tiền công cho Nem, nhưng cậu ta lại không nhận đồng nào, nói đây chỉ là tiền lẻ, bảo chúng tôi giữ lại dưỡng già…”

•

Small Office – Home Office. Loại căn hộ vừa sử dụng cho mục đích sinh hoạt vừa dùng dùng làm văn phòng làm việc. Cụm từ “dân SOHO” chỉ những người làm việc tại nhà.

“Chuyện xảy ra khi nào?” Nghe đến số tiền, Di thấy ngờ ngợ.

“Việc xây sửa tiến hành năm ngoái, nhưng hai, ba tháng trước chúng tôi mới lấy lại được tiền.”

Hai người tiếp tục đứng nói chuyện phiếm bên ngoài đường lâu số 151 trên phố Nhị, nhưng đầu óc Di đã không còn ở đây nữa. 10 triệu chị Hương kể chắc là ví dụ Nem nói đến lúc ở khách sạn Thiên Cảnh. Tức là, Nem bị xã hội đen theo dõi chính vì nhúng tay giúp chị Hương. Trước đây, Di chỉ cảm thấy Nem thật bản lĩnh khi một mình xử gọn hai tên giang hồ. Nhưng sau nhiều ngày tiếp xúc, cô không khỏi thắc mắc: Nem không thiếu gì cách thoát khỏi tai mắt xã hội đen, cớ sao lại sơ ý tiết lộ việc mình sống trên phố Nhị?

“Tôi chẳng nói rồi còn gì nữa? Anh Hổ mới lên làm trùm ở Loan Tể.” Chiều hôm qua, lúc chạy lên tầng sáu vì vấn đề tiền điện nước, Di tiện thể hỏi luôn Nem chuyện này. “Tôi biết gã gian thương là anh em với anh Hổ. Đằng nào tôi cũng phải phủ đầu đám xã hội đen mới lên, đúng lúc này chị Hương lại đang muốn trả thù, tôi bèn gộp hai việc với nhau, giăng bẫy để lần lượt từng tên một sa chân. Gom hết rắc rối lại xử lý một thể chẳng tiện quá à?”

Lối kể chuyện hời hợt của Nem làm Di ngỡ ngàng. Cô luôn thấy mình không thể nhìn thấu con người này. Anh ta thích tỏ ra nguy hiểm tàn nhẫn, nhưng bụng dạ lại tử tế hơn vô số người. Tự nhiên Di nảy ra một suy nghĩ khó tin. Đêm hôm đó, việc anh trai Du xuất hiện đúng lúc, phải chăng là do Nem lén thả tin nhắn cầu cứu của Du cho gã, tạo cơ hội để Di hoàn toàn từ bỏ việc trả thù.

Dĩ nhiên Di không định hỏi thẳng Nem. Cô biết dù mình đoán đúng, anh ta cũng không đời nào thừa nhận sự thật.

“Di ơi, đây là em gái em à?” Wendy lôi một khung ảnh ra khỏi thùng các tông, tấm ảnh trong khung chính là bức hình selfie Tiểu Văn chụp cả Di và mẹ Trăn bằng điện thoại của mình. Sau khi lấy lại điện thoại từ chỗ Nem, cô chợt nảy ra ý tưởng đến hiệu ảnh nhờ người ta in ra.

“Đúng ạ.” Dù vẫn rất đau lòng mỗi lần nhắc tới Tiểu Văn, nhưng giờ Di đã có thể thẳng thắn đối mặt với hiện thực là mình không còn người thân bên cạnh nữa.

Wendy đặt khung ảnh lên kệ bên cạnh, chắp tay nói, “Em gái hãy phù hộ cho chị mình nhé, chị cũng sẽ hết lòng chăm sóc chị của em.”

Wendy tính phổi bò, nhắc tới người quá cố mà không hề kiêng kị người thân đang có mặt ở đây. Di lại thấy ứng xử như thế rất hay, và cũng thầm cảm kích chị. Có lẽ quả thật Tiểu Văn đang dõi theo cô từ một nơi nào đó cũng nên.

Trong lúc Di và Wendy sắp xếp lại mấy món đồ linh tinh, Wendy mở trình phát nhạc trên điện thoại của mình để vừa nghe nhạc vừa quét dọn. Ngoài nhạc tiếng Hoa, còn thấy cả K-pop và nhạc rock Âu Mỹ. Thi thoảng Wendy lại nghêu ngao vài chữ tiếng Hàn làm Di bật cười.

“A, lại là bài hát này!” Di đang ép bẹp thùng các tông rỗng thì máy chạy tới một giai điệu quen thuộc.

“Ồ, em cũng nghe The Rolling Stones hả?”

“À, chỉ là em tình cờ nghe bài này quá nhiều lần thôi.” Di bĩu môi nhớ lại khoảng thời gian đầu Nem toàn làm khó dễ cô. “Lời bài hát này đáng ghét thật, cứ nhai đi nhai lại mãi một câu ‘Không phải lúc nào bạn cũng có được điều mình muốn’.”

Wendy ngây ra nhìn Di, “Em nói gì thế? Em không nghe cho hẳn hoi đoạn tiếp theo đúng không?”

“Đoạn tiếp theo?”

Wendy đến cạnh điện thoại, chỉnh âm lượng lớn lên. Di chú ý lắng nghe lời ca vọng ra từ loa, mới vỡ lẽ lâu nay mình luôn hiểu nhầm ý nghĩa của nó.

You can’t always get what you want

But if you try sometimes

You just might find, you get what you need*…

•

Không phải lúc nào bạn cũng đạt được điều mình muốn, nhưng nếu thử, biết đâu lại nhận được thứ bạn cần.

“A… Chị Wendy này, em chạy đằng này tí, sẽ về ngay.”

“Em đi đâu?”

“Tìm chủ nhà hỏi mấy chuyện.” Di mỉm cười, chỉ lên trần.

Trong lúc leo cầu thang, Di nhớ lại nửa sau cuộc trò chuyện với chị Hương.

“Năm xưa tôi thất nghiệp, ông chủ tiệm mì Lai Ký đã giới thiệu tôi cho Nem. Nhờ cậu ta cho dọn vệ sinh cả tòa đường lâu này, tôi mới vượt qua đận kinh tế khó khăn. Hồi mới gặp, tôi cũng thấy tính tình cậu ấy quái gở, không chịu tiết lộ tên thật, kêu người ta gọi mình là Nem. Tôi từng thử gọi ông Nem thì bị cậu ấy quạt cho một trận. Sau này thân quen rồi, tôi hỏi cậu ấy vì sao không thích người khác xưng hô lịch sự với mình. Nem nói gọi ông hay gọi cô đều chỉ là cái vỏ giả dối, nhiều khi ngoài mặt tỏ ra tôn trọng nhau lắm nhưng trong lòng lại coi thường người ta. Thà gọi thẳng tên, ít nhất nghe còn chân thành hơn, quan hệ giữa người với người thì nên bình đẳng…”

Di bước vào căn hộ tầng sáu, thấy Nem đang ngồi sau bàn làm việc, ngón tay lướt như bay trên bàn phím.

“Chuyện gì?” Nem ngẩng đầu lên, ngón tay vẫn gõ nhoay nhoáy.

“Sau này đừng gọi tôi là cô Di nữa, gọi Di thôi.” Di tiến tới trước bàn.

Nem dừng tay, nhìn xoáy vào mặt Di, bất chợt trề môi phì cười, “Cô và bạn cô đã ăn trưa chưa?”

“Chưa ăn…”

Nem giơ ra một tờ tiền giấy, sai phái, “Sen lớn thêm xanh ít bánh nước riêng cải trụng rưới không dầu, Di ạ.”

Di nhận lấy tờ tiền, hừ một tiếng, mặt xị ra, song chẳng thấy bực bội chút nào.

Cô không hề bất ngờ về sự biến chuyển cảm xúc này. Bởi sáng nay khi rời khỏi nhà, cô đã biết hôm nay sẽ là ngày thay đổi cuộc đời cô.